\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newenvironment{solution}
{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
	\begin{proof}[Solution]}
	{\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Calculer avec des nombres entiers \\ Fiche d'activités}
\rhead{Mathématiques - 6e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}

\newcounter{NumAct}
\setcounter{NumAct}{1}
\newcommand{\incrementNumAct}{\stepcounter{NumAct}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\greenovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=mygreen!20, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\begin{document}
	
	\Large
	
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
		\fbox{\LARGE{\textbf{Calculer avec des nombres entiers - Fiche d'activités}}}
	\end{center}
	
	\noindent
	\begin{minipage}{0.28\textwidth{}}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
		\medskip
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.7\textwidth{}}
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - \emph{\textcursive{Per Gelosia}} : Multiplier autrement}
		\medskip
		
		Fibonacci présentait dans un ouvrage de 1202 une technique pour multiplier deux nombres entiers.
		\medskip
		
		\begin{minipage}{0.48\textwidth}
			Cette technique a hérité du surnom \emph{\textcursive{Per Gelosia}} à l'époque médiévale, un clin d'œil aux "fenêtres à jalousie" où le soleil dessine une ombre en diagonale.
			
			L'exemple ci-contre montre comment on calcule $652\times43$ :
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[c]{0.48\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{MultFibonacci.pdf}
		\end{minipage}
	\end{minipage}
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Expliquer} comment fonctionne cette technique et la \textbf{comparer} avec la méthode de multiplication qu'on connaît.
		
		\item \textbf{Utiliser} la méthode \emph{\textcursive{Per Gelosia}} pour calculer :
		\begin{multicols}{4}
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\item $26\times42$
				\item $532\times87$
				\item $476\times29$
				\item $926\times406$
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	
	\begin{multicols}{2}
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Décomposer et multiplier}
		\smallskip
		
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Calculer} (en posant) le produit suivant : $578\times324$.
			\item \textbf{Suivre} les étapes suivantes :
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\item \textbf{Calculer} en ligne ces trois produits : $578\times300$, puis $578\times20$ et enfin $578\times4$. \\ \\
				
				\item \textbf{Calculer} la somme des trois résultats précédents.
				\item \textbf{Comparer} le résultat obtenu au résultat de la question 1.
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	
	\begin{minipage}{0.73\textwidth}
		\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Vers la division euclidienne}
		\medskip
		
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Écrire} les vingt premiers multiples de $26$.
			\item Sans poser l'opération, \textbf{en déduire} le résultat des divisions suivantes :
			\begin{multicols}{3}
				\begin{enumerate}[label=\alph*.]
					\item $286\div26$
					\item $442\div26$
					\item $494\div26$
				\end{enumerate}
			\end{multicols}
			\item Sans poser l'opération, \textbf{déterminer} le quotient et le reste des divisions suivantes :
			\begin{multicols}{3}
				\begin{enumerate}[label=\alph*.]
					\item $325\div26$
					\item $400\div26$
					\item $164\div26$
				\end{enumerate}
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	\hfill
	\ovalbox{
		\begin{minipage}{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{euclide.jpg}
			
			\small
			\textbf{Euclide} est un mathématicien de la Grèce antique (300 avant J.-C.), auteur d’un traité de mathématiques : un des textes fondateurs de cette discipline en Occident. \smallskip
	\end{minipage}}
	
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{3}
		\item \textbf{Écrire} une égalité entre : le \emph{quotient}, le \emph{dividende}, le \emph{diviseur} et le \emph{reste}.
		
		\item On considère la division euclidienne suivante : $\num{13652}\div26$
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item \textbf{Donner} un ordre de grandeur du résultat. \textbf{Expliquer} votre démarche.
			\item À l'aide de la calculatrice et sans utiliser la touche \greenovalbox{$\div$}, donne un encadrement du quotient à la centaine, à la dizaine puis à l'unité.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\medskip
	
	\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - À la recherche des diviseurs}
	
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide de critère de divisibilité.
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Le nombre $360$ est-il divisible par $2$ ? Par $5$ ? Par $10$ ? \textbf{Justifier} la réponse.
			\item \textbf{Effectuer} la division de $360$ par $3$. Que remarque-t-on ? \textbf{Conclure}.
			\item Gérald a écrit cette règle sur son cahier : << \textcursive{Un nombre est divisible par $3$ si son chiffre des unités est un multiple de $3$.}>> Cela est-il vrai ? Sinon, \textbf{trouver} un contre-exemple.
			\item En vue de conjecturer une règle pour déterminer si un nombre est multiple de $3$...
			\begin{enumerate}[label=\roman*.]
				\item \textbf{Écrire} la liste de tous les multiples de $3$ dans la  liste de nombre compris de $1$ à $100$.
				\item \textbf{Trouver} un moyen de les reconnaître sans calcul.
				\item \textbf{Vérifier} que les nombres $360$, $411$ et $651$ sont multiples de $3$ et respectent cette règle.
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		\item Avec la calculatrice.
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Les deux images ci-dessous représentent les résultats donnés par la calculatrice pour les opérations suivantes : $\num{1489}\div23$ et $1197\div19$.
			
			\begin{center}
				\begin{minipage}{0.3\textwidth}
					\includegraphics[width=1\textwidth]{ecran_calc_1.png}
				\end{minipage}
				\hspace{0.2\textwidth}
				\begin{minipage}{0.3\textwidth}
					\includegraphics[width=1\textwidth]{ecran_calc_2.png}
				\end{minipage}
			\end{center}
			
			\textbf{Déterminer} si $23$ est un diviseur de $\num{1489}$ puis si $19$ est un diviseur de $\num{1197}$. \textbf{Justifier} la réponse.
			\item À l'aide de votre calculatrice, \textbf{déterminer} quels sont les diviseurs de $546$ parmi les nombres compris entre $1$ et $20$.
			\item Que faudrait-il faire pour déterminer tous les diviseurs de $546$ ?
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	
	
\end{document}
